# Ejercicio 11

## Consigna

(b) (Ej. 3 del primer parcial del 2001) Determinar el coeficiente de $x^4$ en el desarrollo de $(x^3 - x^2 + x - 1)^6$

(c)  (Ej. 1b del primer parcial 2018 semestre impar) Determinar el coeficiente de $x^6$ en el desarrollo de $(2+2x+2x^2+2x^3+2x^4+x^5)^5$


## Resolución (parte b)

Para la resolución de este tipo de problemas, es ideal transformar el planteo en una aplicación del teorema del multinomio. Veamos que:

$$
(x^3 - x^2 + x - 1)^6 = (a + b + c + d)^6 \\
$$

$$
\text{con } a = x^3, b = -x^2, c = x, d = -1
$$

Bien, ya tenemos una aplicación del teorema del multinomio. Ahora quiero ver todas las formas posibles en las que puedo obtener $x^4$ usando las letras de $\{a, b, c, d\}$ 6 veces, por el exponente del multinomio, esto se debe observar a ojo en este tipo de ejercicios:

- $a^1c^1d^4 = (x^3)^1 (x)^1 (-1)^4 = x^4$
- $b^2d^4 = (-x^2)^2 (-1)^4 = x^4$
- $b^1c^2d^3 = (-x^2)^1 (x)^2 (-1)^3 = -x^4 (-1) = x^4$
- $c^4d^2 = (x)^4 (-1)^2 = x^4$

Lo ideal para encontrar todos los casos es ir de forma ordenada, empezando por usar el valor más grande e ir reduciendo de esa forma. Ahora es muy fácil terminar de resolver el problema, cálculemos el coeficiente del multinomio para:

$$
k_1 = 1, k_2 = 0,  k_3 = 1, k_4 = 4
$$(1)

$$
\frac{6!}{1!1!4!} = 6*5 = 30
$$

$$
k_1 = 0, k_2 = 2,  k_3 = 0, k_4 = 4
$$(2)

$$
\frac{6!}{2!4!} = \frac{6*5}{2} = 15
$$

$$
k_1 = 0, k_2 = 1,  k_3 = 2, k_4 = 3
$$(3)

$$
\frac{6!}{1!2!3!} = \frac{6*5*4}{2} = 60
$$

$$
k_1 = 0, k_2 = 0,  k_3 = 4, k_4 = 2
$$(4)

$$
\frac{6!}{4!2!} = \frac{6*5}{2} = 15
$$

Obtenemos el resultado sumando estos 4 valores que obtuvimos:

$$
30+15+60+15 = 120
$$

## Resolución (parte c)

Apliquemos el mismo método:

$$
(2+2x+2x^2+2x^3+2x^4+2x^5)^5 = (a+b+c+d+e+f)^5
$$

$$
\text{con } a = 2x^5, b = 2x^4, c = 2x^3, d = 2x^2, e = 2x, f = 2
$$

Ahora busquemos obtener $x^6$ usando las letras de $\{a, b, c, d, e, f\}$ 5 veces.

- $a^1e^1f^3 = (x^5)^1 (2x)^1 2^3 = 2^4x^6$
- $b^1d^1f^3 = (2x^4)^1 (2x^2)^1 2^3 = 2^5x^6$
- $b^1e^2f^2 = (2x^4)^1 (2x)^2 2^2 = 2^5x^6$
- $c^1d^1e^1f^2 = (2x^3)^1 (2x^2)^1 (2x)^1 2^2 = 2^5x^6$
- $c^1e^3f^1 = (2x^3)^1 (2x)^3 2^1 = 2^5x^6$
- $c^2f^3 = (2x^3)^2 2^3 = 2^5x^6$
- $d^1e^4 = (2x^2)^1 (2x)^4 = 2^5x^6$
- $d^2e^2f^1 = (2x^2)^2 (2x)^2 2^1 = 2^5x^6$ 
- $d^3f^2 = (2x^2)^3 2^2 = 2^5x^6$ 

Calculemos ahora el coeficiente del multinomio para los exponentes de $\{a,b,c,d,e,f\}$ que hallamos:

$$
\frac{5!}{1!1!3!} = 5*4 = 20
$$(1)

$$
\frac{5!}{1!1!3!} = 5*4 = 20
$$(2)

$$
\frac{5!}{1!2!2!} = 5*3*2 = 30
$$(3)

$$
\frac{5!}{1!1!1!2!} = 5*4*3 = 60
$$(4)

$$
\frac{5!}{1!3!1!} = 5*4 = 20
$$(5)

$$
\frac{5!}{2!3!} = 5*2 = 10
$$(6)

$$
\frac{5!}{1!4!} = 5
$$(7)

$$
\frac{5!}{2!2!1!} = 5*3*2 = 30
$$(8)

$$
\frac{5!}{3!2!} = 5*2 = 10
$$(9)

Reagrupemos todo esto:

$$
2^4*(20) + 2^5*(20+30+60+20+10+5+30+10) = 6240
$$