# Ejercicio 11

## Consigna

Se considera la siguiente ecuación:

$$
a_n + \alpha a_{n-1} + \beta a_{n-2} = 2^n \quad \forall n \geq 2
$$

Hallar $\alpha, \beta$ y $a_{100}$ sabiendo que: $a_0 = 1, a_1 = 5, a_2 = 1, a_3 = 17$

## Resolución

Se observa que podemos usar las condiciones dadas de los primeros términos para hallar $\alpha$ y $\beta$. Esto plantea el siguiente sistema de ecuaciones:

$$
\begin{cases}
a_2 + \alpha a_1 + \beta a_0 = 2^2 \\
a_3 + \alpha a_2 + \beta a_1 = 2^3
\end{cases} \\
$$

Reemplazando los valores dados:

$$
\begin{cases}
1 + 5\alpha + \beta = 4 \Rightarrow 5\alpha + \beta = 3\Rightarrow \beta = 3 - 5\alpha\\
17 + \alpha + 5\beta = 8 \Rightarrow \alpha + 5\beta = -9
\end{cases} \\
$$

Ahora despejamos $\alpha$ en función del valor de $\beta$ que hallamos:

$$
\begin{align*}
\alpha + 5(3 - 5\alpha) &= -9 \\
\alpha + 15 - 25\alpha &= -9 \\
-24\alpha &= -24 \\
\alpha &= 1
\end{align*}
$$

Entonces, $\alpha = 1$ y $\beta = 3 - 5 = 2$.

Llegamos a la ecuación que queremos resolver:

$$a_n + a_{n-1} - 2a_{n-2} = 2^n$$

Veamos la ecuación homogénea asociada:

$$a_n + a_{n-1} - 2a_{n-2} = 0$$

Entonces el polinomio caractéristico $P(x) = x^2+ x + 2$, busquemos sus raíces:

$$
x^2 + x - 2 = 0 \\
x = \frac{-1 \pm \sqrt{1 + 8}}{2} \\
x = \frac{-1 \pm 3}{2} \\
x_1 = 1 \quad x_2 = -2
$$

Entonces, la solución general para la ecuación homogénea asociada es:

$$
a_n = \alpha_1 \cdot 1^n + \alpha_2 \cdot (-2)^n \\
a_n = \alpha_1 + \alpha_2 \cdot (-2)^n \quad (S_h)
$$

Ahora busquemos una solución particular para la ecuación no homogénea, busquemos algo de la forma:

$$b_n = \lambda \cdot 2^n$$

Entonces:

$$
\lambda \cdot 2^n + \lambda \cdot 2^{n-1} - 2\lambda \cdot 2^{n-2} = 2^n \\
\lambda \cdot 2^2 + \lambda \cdot 2 - 2\lambda = 2^2 \\
\lambda \left( 4 + 2 - 2 \right) = 4 \\
4\lambda = 4 \Rightarrow \lambda = 1
$$

Entonces, $b_n = 2^n \text{ } (S_p)$ es una solución particular de la ecuación no homogénea.

La solución general es:

$$
\begin{align*}
S_g &= S_h + S_p \\
&= \alpha_1 + \alpha_2 \cdot (-2)^n + 2^n
\end{align*}
$$

Usemos las condiciones iniciales ahora:

$$
\begin{cases}
a_0 = 1 = \alpha_1 + \alpha_2 + 1 \Rightarrow \alpha_2 = - \alpha_1 \\
a_1 = 5 = \alpha_1 + \alpha_2 \cdot (-2) + 2 \Rightarrow 5 = \alpha_1 + 2\alpha_1 + 2 \Rightarrow 3 = 3\alpha_1 \Rightarrow \alpha_1 = 1
\end{cases}
$$

Entonces, $\alpha_1 = 1, \alpha_2 = -1$.

La solución es:

$$
a_n = 1 - (-1) \cdot (-2)^n + 2^n = 1 + 2^n - (-2)^n
$$

Finalmente, hallemos $a_{100}$:

$$
a_{100} = 1 + 2^{100} - (-2)^{100} = 1 + 2^{100} - 2^{100} = 1
$$